@inproceedings{Ferret:CORIA-TALN:2023,
    author = "Ferret, Olivier",
    title = "Extraction de relations s\'emantiques et mod\`eles de langue : pour une relation \`a double sens",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes de la 30e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN),  volume 1 : travaux de recherche originaux - articles longs",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "123-136",
    note = "",
    abstract = "Les mod\`eles de langue contextuels se sont rapidement impos\'es comme des outils essentiels du Traitement Automatique des Langues. N\'eanmoins, certains travaux ont montr\'e que leurs capacit\'es en termes de s\'emantique lexicale ne les distinguent pas vraiment sur ce plan de mod\`eles plus anciens, comme les mod\`eles statiques ou les mod\`eles \`a base de comptes. Une des fa\c{c}ons d'am\'eliorer ces capacit\'es est d'injecter dans les mod\`eles contextuels des connaissances s\'emantiques. Dans cet article, nous proposons une m\'ethode pour r\'ealiser cette injection en nous appuyant sur des connaissances extraites automatiquement. Par ailleurs, nous proposons d'extraire de telles connaissances par deux voies diff\'erentes, l'une s'appuyant sur un mod\`ele de langue statique, l'autre sur un mod\`ele contextuel. Des \'evaluations r\'ealis\'ees pour l'anglais et focalis\'ees sur la similarit\'e s\'emantique ont montr\'e l'int\'er\^et de cette d\'emarche, permettant d'enrichir s\'emantiquement un mod\`ele de type BERT sans utilisation de ressources s\'emantiques externes.",
    keywords = "extraction de relations s\'emantiques lexicales, mod\`eles de langue, injection de connaissances dans les mod\`eles de langue",
    url = "461956.pdf"
}
